\chapter{Conclusiones}

\label{Chapter5}

Esta tesis se enfocó en utilizar técnicas de adaptación de dominio para mejorar la digitalización de los votos en
elecciones mediante redes neuronales entrenadas con diversos algoritmos de adaptación de dominio. En primera instancia,
se desarrolló un proceso de Extracción, Transformación y Carga (ETL) de los telegramas que permitió segmentar cada uno
de los dígitos y crear un conjunto de datos adecuado para la tarea de digitalización. Este proceso de ETL estandarizó
los datos para que pudieran ser procesados y analizados de manera más efectiva.

En una siguiente etapa, tras realizar múltiples experimentos, se pudo determinar que la red ResNet18 entrenada mediante
AFN es el modelo que tiene el mejor rendimiento en la tarea de digitalización de telegramas. Este resultado indica que
el uso de modelos más complejos y profundos puede ser beneficioso en este tipo de tarea. Sin embargo, también se pudo
comprobar que una red más simple, como la LeNet5 con AFN, tiene un rendimiento satisfactorio, lo que sugiere que no
siempre es necesario utilizar modelos complejos para resolver tareas como esta.

En cuanto a la precisión obtenida al aplicar el mejor modelo a los telegramas de prueba, se alcanzó una precisión
promedio del 73\%, sin haber estandarizado la casilla donde se escriben los dígitos. No obstante, se podría mejorar aún
más el resultado si se dispusiera de un casillero por número a escribir, lo que permitiría evitar agregar ceros a la
izquierda y, en consecuencia, aumentar la calidad del proceso de ETL de segmentación de dígitos. En este sentido, se
espera que la implementación de esta mejora contribuya a mejorar la precisión de las predicciones.

Es importante destacar que la utilización de técnicas de adaptación de dominio en la tarea de digitalización de
telegramas de elecciones es un campo de investigación en desarrollo, y aún existen diversas limitaciones que deben ser
abordadas. No obstante, los resultados obtenidos en esta tesis son prometedores y sugieren que la adaptación de dominio
puede ser una técnica útil para mejorar la digitalización de telegramas de elecciones en contextos de alta
variabilidad.

Cabe señalar que los resultados obtenidos en esta tesis pueden tener implicaciones importantes en la automatización de
procesos electorales, lo que puede mejorar la eficiencia y la transparencia de las elecciones. Con la digitalización de
telegramas de manera efectiva, es posible mejorar la velocidad y la precisión del conteo de votos, lo que puede reducir
la posibilidad de errores humanos y aumentar la confianza en los procesos electorales.

\section{Trabajos Futuros}

Existen diversas posibilidades de mejora y trabajos futuros que pueden llevarse a cabo para ampliar el alcance y la
calidad de los resultados. A continuación, se detallan algunas posibles líneas de investigación futura:

\begin{itemize}
      \item Mejora del proceso ETL: una de las limitaciones de la presente investigación es la calidad del conjunto de datos TDS,
            ya que presenta ciertas limitaciones en términos de segmentación de los dígitos en los telegramas. Por lo tanto, una
            posible línea de investigación futura es la mejora del proceso ETL para mejorar la segmentación de los dígitos y
            mejorar la calidad del conjunto de datos.
      \item Mejorar el proceso de post-procesamiento de las predicciones: En la implementación actual, no se realizó ningún tipo de
            post-procesamiento en las predicciones obtenidas por los modelos de aprendizaje automático. Sería útil explorar
            distintas opciones de post-procesamiento, como la validación de que la cantidad total de votos predichos por telegrama
            no supere el total que debe haber por mesa, o la validación de que la cantidad de votos por partido no supere el total
            de la mesa. También se podría considerar la utilización de otras técnicas de post-procesamiento, como la corrección de
            errores en las predicciones mediante la incorporación de información contextual adicional.
      \item Mejora de la estandarización de los telegramas: Como se mencionó en las conclusiones, la estandarización en la sección
            donde se escriben los dígitos podría mejorar aún más la precisión de los modelos, ya que mejoraría la calidad de los
            dígitos del TDS.
      \item Evaluación de otras técnicas de adaptación de dominio: En esta tesis se evaluaron algunas técnicas de adaptación de
            dominio, pero existen muchas otras técnicas que podrían ser útiles para mejorar la precisión de la digitalización de
            telegramas. Por lo tanto, una posible línea de investigación futura es la evaluación de otras técnicas de adaptación de
            dominio para comparar su efectividad con las técnicas utilizadas en esta investigación.
      \item Evaluación de modelos híbridos: Otra posible línea de investigación futura es la evaluación de modelos híbridos que
            combinen técnicas de adaptación de dominio con otros métodos de mejora de la precisión en la tarea de digitalización de
            telegramas. Por ejemplo, se podría explorar la combinación de redes neuronales con técnicas de procesamiento de
            imágenes para mejorar la calidad de los datos.
\end{itemize}

En conclusión, existen varias líneas de investigación desprendidas de la tesis actual que pueden ser exploradas para
mejorar la precisión de los modelos que deben aplicarse en un conjunto de datos con características distintas que del
que se entrenó. Estas mejoras pueden ser importantes para aumentar la confianza en los procesos electorales y mejorar
la transparencia y la eficiencia en el conteo de votos.